\documentclass[article,a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}

\bibliographystyle{apsrev4-1}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{ \huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 6} \\ NIVEL 3 \\ \hrulefill \\ }

\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba} }
\affiliation{}

\begin{abstract}
\end{abstract}

%\keywords{first keyword, second keyword, third keyword}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
        \begin{picture}(0,0)             \put(0,-70){\includegraphics[width=4cm, height=4cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
	\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}

	\section{Popurrí de fuerzas}
	
	El tipo de interacción determina cómo son las fuerzas.

	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Tensión} ]
	Un cable, cadena, cuerda o alambre puede transmitir una fuerza de tensión a un cuerpo atado a su extremo. La fuerza se aplica en dirección del eje del cable, cadena, cuerda o alambre.
    \end{tcolorbox}
	
	
	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Ley de gravitacion universal} ]
	Dos cuerpos cualesquiera se atraen con una fuerza proporcional al producto de sus masas, e inversamente proporcional al cuadrado de la distancia entre ellos.
	\begin{equation*}
	\fbox{F_\mathrm{g} = G \frac{m_1 m_2}{r^2}}
	\end{equation*}
	Donde G es la constante de gravitación universal.
    \end{tcolorbox}

	
	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Fuerzas de contacto} ]
	Las fuerzas de contacto requieren que dos superficies se toquen. Para estudiarlas analizamos por separado una componente perpendicular a las superficies (fuerza normal) y otra componente tangencial a la superficies (por ej. fuerza de fricción).
    \end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Fuerza Normal} ]
	Cuando dos superficies rigidas están en contacto, la fuerza normal es la que evita que los cuerpos se atraviesen. Actúa en dirección perpendicular a la superficie. Toma el módulo tal que equilibre a cualquier fuerza que intente hacer que los cuerpos se atraviesen.
    \end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Fuerza de fricción estática} ]
	Cuando dos superficies en contacto \emph{no se deslizan} entre sí y hay fuerzas que intentan moverlas, la fuerza de fricción estática se opone al movimiento. Su módulo es variable, toma el valor necesario para equilibrar las fuerzas que tiendan a deslizar las superficies, y puede aumentar hasta el valor máximo de
	\begin{equation*}
	\fbox{ F_{\mathrm{eM}} = \mu_{e} \left| \bar{N} \right|}
	\end{equation*}
	Donde $\mu_{e}$ es el coeficiente de fricción estático entre superficies.
    \end{tcolorbox}
		
	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Fuerza de fricción cinética} ]
	Cuando dos superficies en contacto \emph{se deslizan} entre sí, la fuerza de fricción cinética se opone al movimiento y es proporcional a la presion normal. Su módulo toma el valor de
	\begin{equation*}
	\fbox{F_c = \mu_c \left| \bar{N} \right| }
	\end{equation*}
	Donde $\mu_c$ es el coeficiente de fricción cinética entre superficies, su valor debe ser menor al coeficiente de fricción estática, 
	\begin{equation*}
	\fbox{\mu_C < \mu_{e}}
	\end{equation*}
    \end{tcolorbox}

	\begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{Fuerza centrípeta} ]
	Para que un cuerpo describa un movimiento circular uniforme, la resultante de las fuerzas que actúan sobre él debe ser igual a la llamada fuerza centrípeta:
	\begin{equation*}
	\fbox{F_\mathrm{cen} = \frac{m v^2}{R}}
	\end{equation*}
	que apunta hacia el centro, es la causante de la aceleración centrípeta. 
    \end{tcolorbox}
    
	%\subsection{Ley de Hook?}
	%alvarenga pagina 365
	
	%\subsection{Resistencia del aire y velocidad terminal?}
	%alvarenga pagina 216
    
    \section{Problemas}

        \begin{enumerate}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item  Alvarenga - Pág. 176 - Problema 5
        
        La figura \ref{fig1}(a) muestra un cuerpo de peso P=400N, colgado de una polea fija y sostenido por una persona. La polea fija facilita la tarea de sostener (o levantar) el cuerpo. Pero como podrá comprobar fácilmente, la persona deberá ejercer, para equilibrarlo, una fuerza $\vec{F}$ igual al peso del cuerpo suspendido. La Figura (b) muestra el mismo cuerpo atado al eje de una polea móvil, o sea, una polea que se puede desplazar hacia arriba o hacia abajo. Observe que esta polea está suspendida por una fuerza $\vec{F}$ que la persona ejerce, y por otra, también igual a $\vec{F}$, que ejerce un apoyo fijo. 
            \begin{enumerate}
                \item¿Qué valor de la fuerza F debe ejercer la persona
                para sostener el peso suspendido del eje de la
                polea móvil? (Deprecie el peso de la polea.)
                
                \item Para facilitar la elevación de cuerpos pesados,es común combinar una polea fija y una móvil, como en la Figura (c). En este caso, ¿cuál debe ser el valor de $\vec{F}$ para sostener el cuerpo suspendido? Entonces, ¿cuál es la ventaja de emplear este sistema?
            \end{enumerate}
            
        \begin{figure}[h!]
        	    \centering
        	    \includegraphics[scale=0.7]{alvarenga-176-5.png}
        	    \caption{}
        	    \label{fig1}
        \end{figure}
            
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - pág 176 - problema 6
        
        Cuando se desea elevar un peso muy grande, normalmente se 
        emplea un sistema de poleas como el de la figura \ref{fig2}. Recordando lo que aprendió acerca de las poleas 
        en el problema anterior, determine el valor de la fuerza $\vec{F}$ necesaria para sostener el peso de 400 kgf 
        (deprecie el peso de las poleas).
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6,trim={0 40pt 0 0},clip]{alvarenga-175-6.png}
    	    \caption{}
        	\label{fig2}
        \end{figure}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - pág 177 - problema 11
        
        Un bloque está siendo arrastrado sobre la superficie de una
        mesa por la acción de una fuerza $\vec{F}$. Suponga que también actúa sobre el cuerpo una fuerza de fricción cinética $f_c = 2N$
        (véase figura  \ref{fig3}).
            
            \begin{enumerate}
            \item ¿Cuál es el cuerpo que ejerce la fuerza $\vec{f_c}$  sobre el bloque?
            \item ¿Cuál es la magnitud, la dirección y el sentido de la reacción a la fuerza $\vec{f_c}$ ?
            \item ¿En qué cuerpo está aplicada esta reacción?
            \end{enumerate}
            
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5,trim={0 40pt 0 0},clip]{alvarenga-177-11.png}
    	    \caption{}
        	\label{fig3}
        \end{figure}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \item Alvarenga - Pág 178 - Problema 15
        
        Un bloque de peso P = 10 kgf se encuentra apoyado sobre un plano inclinado de un ángulo $\theta = 40^o$. Este bloque se une a dos cuerdas que pasan por poleas fijas y sostienen en sus extremos a los cuerpos X y Y, como muestra la figura  \ref{fig4}. ¿Cuáles deben ser los valores de los pesos X y Y para que al retirar el plano inclinado, el bloque permanezca colgado de las cuerdas en la misma posición anterior?
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6,trim={0 40pt 0 0},clip]{alvarenga-178-15.png}
    	    \caption{}
        	\label{fig4}
        \end{figure}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 180 - Problema 19
        
        En la figura  \ref{fig5}a, considere que el coeficiente de fricción cinética entre el bloque y el plano vale °$\mu _c = 0.10$. Calcule el valor de la fuerza $\vec{F}$ que la persona ejerce, suponiendo que: 
        
        \begin{enumerate}
            \item El bloque sube con velocidad constante.
            \item El bloque desciende con velocidad constante.
        \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[htb]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5,trim={0 40pt 0 0},clip]{alvarenga-180-19.png}
    	    \caption{}
        	\label{fig5}
        \end{figure}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \item Alvarenga - Pág. 182 - Problema 11
        
        En la figura  \ref{fig6} se ilustran dos cuerpos, A y B, de pesos $P_A = 20 N$ y $P_B = 40 N$, unidos por un alambre que pasa por una polea supuesta ideal. El bloque B está apoyado en el suelo. Si se deprecia el peso del alambre y las fricciones, ¿cuál es el módulo de la fuerza que el suelo ejerce en el bloque B? 
        
        \begin{enumerate}
            \item 20N \item 40N \item 60N \item 30N \item Cero 
        \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[htb]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.7,trim={0 40pt 0 0},clip]{alvarenga-182-11.png}
    	    \caption{}
        	\label{fig6}
        \end{figure}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 280 - Ejercicio 24
        
         Los astronautas que descendieron en la superficie lunar comprobaron experimentalmente que la aceleración de la gravedad en nuestro satélite, vale casi $1.6\frac{m}{s^2}$. Usando la expresión $g = \frac{G \cdot M}{R^2}$, calcule el valor de $g$ en la Luna y compruebe si su respuesta concuerda con el resultado que obtuvieron los astronautas. Considere los datos siguientes: $G = 6.7 \times 10^{-11} \frac{N \cdot m^2}{Kg^2}$; masa de la Luna, $M = 7.4 \times 10^22 kg$, y radio lunar, $R = 1.7 \times 10^6 m$.
         
         
        \begin{table}[htb]
            \begin{tabular}{| m{20pt} | m{50pt} |m{50pt} |}
                \hline
                h & $r=R+h$ & g \\
                \hline
                0 &  R & $10 m / s^2$ \\
                \hline
                R & & \\
                \hline
                4R & & \\
                \hline
                9R &  & \\
                \hline
                
                \end{tabular}
            \caption{}
            \label{tab: problema 24-280}
        \end{table}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 280 - Ejercicio 28
        
            \begin{enumerate}
                \item La masa de Júpiter es casi 300 veces mayor que la la de la Tierra. Si el radio de aquél planeta fuera igual al radio terrestre, ¿cuántas veces mayor que en la Tierra sería la aceleración gravitatoria en Júpiter?
                \item El radio de Júpiter es casi diez veces mayor que el de la Tierra. Si la masa de dicho planeta exterior (o sea, de los que están fuera de la órbita terrestre) fuera igual a la de la Tierra, ¿cuántas veces menor que en ésta sería la aceleración de la gravedad en Júpiter? 
                \item Aplicando sus respuestas de $(a)$ y $(b)$, diga cuántas veces mayor que en la Tierra es la aceleración de la gravedad en Júpiter.
                \item Luego entonces, ¿cuál es el valor aproximado de $g$ tal planeta?
            \end{enumerate}
            
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 235 - Problema 22
        
        Un elevador tiene una masa $m = 500 kg$. En este problema considere $g = 10 \frac{m}{s^2}$. 
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es el valor de la tensión $\vec{T}$ en el cable de acero que lo sostiene cuando está inmóvil? ¿Cuándo sube con velocidad constante? ¿Cuándo baja con velocidad invariable?
                \item Suponga que al iniciar un ascenso, el elevador posee una aceleración de 2.0 $\frac{m}{s^2}$ ¿Cuál es, en este instante, la tensión en el cable? 
                \item Considere que la tensión máxima que el cable puede soportar es igual a $8.0 \times 10^3N$. ¿Cuánto vale la aceleración máxima que podrá ser comunicada al elevador sin que se rompa el cable?
            \end{enumerate}
            
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 235 - Problema 23
        
        Suponga que el valor de la resistencia del aire sobre una gota de lluvia que cae, 
        está dada por $f = ku$, 
        siendo $k = 1.0 \times 10^-^4 \frac{N \cdot s}{m}$. 
        La masa de la gota es $n = 0.10 gr$ y considere $g = 10 \frac{m}{s^2}$. 
        
        \begin{enumerate}
            \item ¿Cuál es el valor de la aceleración de caída de la gota, en el instante en que su velocidad es $11 = 3.0 \frac{m}{s}$?
            \item ¿Y en el instante en que $v= 8.0 \frac{m}{s}$? 
            \item ¿Cuál es el valor de la velocidad terminal de la gota?
        \end{enumerate}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 235 - Problema 24
        
         Un bloque baja por un plano inclinado que forma un ángulo de $30^o$ con la horizontal. Siendo $\mu _c = 0.30$ el coeficiente de fricción cinética entre el plano y el cuerpo, determine su aceleración al bajar por el plano (suponga que $g = 10 \frac{m}{s^2}$).
         
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \item Alvarenga - Pág. 260 - Problema 25
        
        Sobre la superficie horizontal mostrada en la figura  \ref{fig7} está apoyado un bloque A, de masa $m_A = 3.0 kg$ y sobre él se encuentra un bloque B, de masa $m_B = 2.0 kg$. Al aplicarse una fuerza horizontal $F= 10.0N$ en el bloque A, se observa que A y B se mueven juntos. Desprecie la fricción entre la superficie horizontal y el bloque A y conteste:
        
        \begin{enumerate}
            \item ¿Cuál es la magnitud de la fuerza de fricción que A ejerce en B?
            \item ¿Cuál es la magnitud de la fuerza resultante que actúa en A? ¿Cuáles son las fuerzas horizontales que dieron origen a esta resultante?
        \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[htb]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.7,trim={0 40pt 0 0},clip]{alvarenga-260-25.png}
    	    \caption{}
        	\label{fig7}
        \end{figure}
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        
        \item Alvarenga - Pág. 260 - Problema 26
        
        Suponga, en el problema anterior, que el coeficiente de fricción estático, entre los bloques A y B sea $\mu _e = 0.50$. ¿Cuál es el máximo valor $F_M$ que puede tener la fuerza $\vec{F}$ sin que B se deslize sobre A?
    
    \end{enumerate}
    
\end{document}
